\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst, float, caption}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{enumerate, amsmath}

\captionsetup[table]{labelformat=empty}

\title{%
  Projetos Digitais\\
  \large Lista 03 - Sistemas de Numeração}

\author{Vinícius Mioto}
\date{08/04/2021}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Ex 1}
\textbf{Prove que}
\begin{itemize}
    \item[(a)] $\lnot (x \land y) \neq (\lnot x \land \lnot y)$
    \item[(b)] $\lnot (z \lor w) \neq (\lnot z \lor \lnot w)$
\end{itemize}

\vspace{0.8cm}

Para realizar as demostrações, utilizarei tabelas de verdade:

\vspace{0.4cm}

(a)
\begin{table}[H]
    \centering
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        $\lnot$ & $(x$ & $\land$ & $y)$ & $=$        & $(\lnot x$ & $\land$ & $\lnot y$ \\ \hline
        1       & 0    & 0       & 0    & \textbf{1} & 1          & 1       & 1         \\ \hline
        1       & 0    & 0       & 1    & \textbf{0} & 1          & 0       & 0         \\ \hline
        1       & 1    & 0       & 0    & \textbf{0} & 0          & 0       & 1         \\ \hline
        0       & 1    & 1       & 1    & \textbf{1} & 0          & 0       & 0         \\ \hline
        3º      & 1º   & 2º      & 1º   & 4º         & 1º         & 2º      & 1º        \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabela 1 - equação (a)}
\end{table}

\newpage

(b)
\begin{table}[H]
    \centering
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        $\lnot$ & $(z$ & $\lor$ & $w)$ & $=$        & $(\lnot z$ & $\lor$ & $\lnot w$ \\ \hline
        1       & 0    & 0      & 0    & \textbf{1} & 1          & 1      & 1         \\ \hline
        0       & 0    & 1      & 1    & \textbf{0} & 1          & 1      & 0         \\ \hline
        0       & 1    & 1      & 0    & \textbf{0} & 0          & 1      & 1         \\ \hline
        0       & 1    & 1      & 1    & \textbf{0} & 0          & 0      & 0         \\ \hline
        3º      & 1º   & 2º     & 1º   & 4º         & 1º         & 2º     & 1º        \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabela 2 - equação (b)}
\end{table}

Para que as igualdades fossem de fato válidas, os valores em negrito na coluna do símbolo `$=$' deveriam ser apenas 1's, o que não ocorre tanto na tabela (a), quanto na tabela (b).


\section*{Ex 3.10}
\textbf{Use as propriedades dos bits para simplificar algebricamente as expressões (\textit{i}) a (\textit{iv})}


\begin{enumerate}[(i)]
    \item $b \lor (c \land (d \lor e))$
    \item $(q \land (\lnot t \lor u))\lor((q \lor s)\land \lnot(t \land \lnot s))$
    \item $a \lor \lnot b \lor (\lnot c \land d \land ( \lnot b \lor \lnot a))$
    \item $(\lnot p \land \lnot q \land r) \lor \lnot(s \land (p \lor r \lor \lnot q))$
\end{enumerate}

\newpage

(i)\\
\begin{align*}
    b \lor (c \land (d \lor e))          & \hspace{1cm} \text{distributiva}    \\
    b \lor (c \land d) \lor (c \land e)) & \hspace{1cm} \text{associatividade} \\
    b \lor c \land d \lor c \land e
\end{align*}

Essa equação já estava em sua forma mais simples e portanto, qualquer alteração feita irá deixá-la mais complexa e, consequentemente, o circuito ficará mais custoso.

\vspace{0.8cm}

(ii)\\
\begin{align*}
    (q \land (\lnot t \lor u))\lor((q \lor s)\land \lnot(t \lor \lnot s))           & \hspace{1cm} \text{DeMorgan}           \\
    (q \land (\lnot t \lor u))\lor((q \lor s)\land (\lnot t \land \lnot (\lnot s))) & \hspace{1cm} \text{Involução}          \\
    (q \land (\lnot t \lor u))\lor((q \lor s)\land \lnot t \land s)                 & \hspace{1cm} \text{Comutativa}         \\
    (q \land (\lnot t \lor u)) \lor s \land (s \lor q)\land \lnot t                 & \hspace{1cm} \text{Absorção}           \\
    (q \land (\lnot t \lor u)) \lor s \land \lnot t                                 & \hspace{1cm} \text{Distributiva ($q$)} \\
    (q \land \lnot t \lor q \land u) \lor s \land \lnot t                           & \hspace{1cm} \text{Associativa}        \\
    q \land \lnot t \lor q \land u\lor s \land \lnot t                              & \hspace{1cm}
\end{align*}

\newpage

Nos exemplos do livro em algumas situações nós extraímos uma equação a partir de uma tabela, onde nós observamos as saídas que possuem o resultado UM e verificamos os valores dos literais.

Nesse caso, faremos o processo inverso, utilizaremos a equação simplificada e preencheremos com o valor 1 na saída R, onde os literias satisfazem a equação. Por exemplo, em todas as linhas em que temos $q$ com o valor 1 e $t$ com valor zero, a saída será UM. Assim como onde $q$ e $u$ tiverem o valor 1 na mesma linha, a resposta também será UM.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{cccc|c}
        q & s & t & u & R \\ \hline
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
        0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ \hline
        0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
        0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\ \hline
        0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ \hline
        0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ \hline
        0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
        0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\ \hline
        1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ \hline
        1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\ \hline
        1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
        1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\ \hline
        1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ \hline
        1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ \hline
        1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
        1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
    \end{tabular}
    \caption{Tabela 3 - simplificação}
\end{table}

\newpage

Agora da forma mais comum, vamos preencher a tabela com os valores a partir dos literais e as operações. A sequência dos passos pode ser observada na última linha da tabela.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ccccc|c|cccccccc}
        ($q$ & $\land$ & ($\lnot t$ & $\lor$ & $u$)) & $\lor$ & (($q$ & $\lor$ & $s$) & $\land$ & $\lnot$ & ($t$ & $\lor$ & $\lnot s$)) \\ \hline
        0    & 0       & 1          & 1      & 0     & 0      & 0     & 0      & 0    & 0       & 0       & 0    & 1      & 1           \\ \hline
        0    & 0       & 1          & 1      & 1     & 0      & 0     & 0      & 0    & 0       & 0       & 0    & 1      & 1           \\ \hline
        0    & 0       & 0          & 0      & 0     & 0      & 0     & 0      & 0    & 0       & 0       & 1    & 1      & 1           \\ \hline
        0    & 0       & 0          & 1      & 1     & 0      & 0     & 0      & 0    & 0       & 0       & 1    & 1      & 1           \\ \hline
        0    & 0       & 1          & 1      & 0     & 1      & 0     & 1      & 1    & 1       & 1       & 0    & 0      & 0           \\ \hline
        0    & 0       & 1          & 1      & 1     & 1      & 0     & 1      & 1    & 1       & 1       & 0    & 0      & 0           \\ \hline
        0    & 0       & 0          & 0      & 0     & 0      & 0     & 1      & 1    & 0       & 0       & 1    & 1      & 0           \\ \hline
        0    & 0       & 0          & 1      & 1     & 0      & 0     & 1      & 1    & 0       & 0       & 1    & 1      & 0           \\ \hline
        1    & 1       & 1          & 1      & 0     & 1      & 1     & 1      & 0    & 0       & 0       & 0    & 1      & 1           \\ \hline
        1    & 1       & 1          & 1      & 1     & 1      & 1     & 1      & 0    & 0       & 0       & 0    & 1      & 1           \\ \hline
        1    & 0       & 0          & 0      & 0     & 0      & 1     & 1      & 0    & 0       & 0       & 1    & 1      & 1           \\ \hline
        1    & 1       & 0          & 1      & 1     & 1      & 1     & 1      & 0    & 0       & 0       & 1    & 1      & 1           \\ \hline
        1    & 1       & 1          & 1      & 0     & 1      & 1     & 1      & 1    & 1       & 1       & 0    & 0      & 0           \\ \hline
        1    & 1       & 1          & 1      & 1     & 1      & 1     & 1      & 1    & 1       & 1       & 0    & 0      & 0           \\ \hline
        1    & 0       & 0          & 0      & 0     & 0      & 1     & 1      & 1    & 0       & 0       & 1    & 1      & 0           \\ \hline
        1    & 1       & 0          & 1      & 1     & 1      & 1     & 1      & 1    & 0       & 0       & 1    & 1      & 0           \\ \hline
        1º   & 3º      & 1º         & 2º     & 1º    & 5º     & 1º    & 2º     & 1º   & 4º      & 3º      & 1º   & 2º     & 1º
    \end{tabular}
    \caption{Tabela 4 - equação inicial}
\end{table}

Podemos observar que a saída R da Tabela 4 possui os mesmos valores obtidos no 5º passo da tabela 3. Portanto, nossa simplificação está correta. Poderíamos ainda colocar as duas equações em uma mesma tabela, conectadas por um $\Leftrightarrow$, porém a visualização seria bastante complicada.

\vspace{0.8cm}

(iii)\\
\begin{align*}
    a \lor \lnot b \lor (\lnot c \land d \land ( \lnot b \lor \lnot a)) & \hspace{1cm} \text{DeMorgan} \\
    a \lor \lnot b \lor (\lnot c \land d \land \lnot b \land a)
\end{align*}

\newpage

(iv)\\
\begin{align*}
    (\lnot p \land \lnot q \land r) \lor \lnot(s \land (p \lor r \lor \lnot q)) & \hspace{1cm} \text{DeMorgan} \\
    (\lnot p \land \lnot q \land r) \lor (\lnot s \lor \lnot (p \lor r \lor \lnot q)) & \hspace{1cm} \text{DeMorgan}\\
    (\lnot p \land \lnot q \land r) \lor (\lnot s \lor (\lnot p \land \lnot r \land \lnot (\lnot q))) & \hspace{1cm} \text{Involução}\\
    (\lnot p \land \lnot q \land r) \lor (\lnot s \lor (\lnot p \land \lnot r \land q)) & \hspace{1cm} \text{Associatividade 2x}\\
    \lnot p \land \lnot q \land r \lor \lnot s \lor \lnot p \land \lnot r \land q & \hspace{1cm}\\
\end{align*}

\end{document}